\input{../../../Nextcloud/DatenVolker/latex.tex}
\begin{document}
\iffalse
\section{Definiton des Problems}
%\\Langevin-Gleichung
  $\mu$ ist die Beweglichkeit
%\\Fokker-Planck-Gleichung
\\Konstante Kraft + Potentialsprünge
%\\Mit oder ohne per. randbed.
\\Bei per. rand. ist $F(x)$ und $p(x)$ nur innerhalb einer Periode definiert
\\Das erste i.a. ist wie in vielen anderen Fällen (mit Potential+treibende Kraft)
\\Das zweite i.a. ist ein System, dass ins Gleichgewicht relaxiert
\\Im per. fall kann man über den Rand integrieren,
%\\W als das Integral mit dem kurzen Weg im Kreis
\section{Numerisches Verfahren}
  Das ist ein Ansatz
\\Das mit dem $c_i=f(D,W(i,i+1))$ ist ein Ansatz, damit es scharf wird
\\$W(i,j)\equiv W(i\Delta x, j\Delta x, t)$
\\Die $b_i$'s sind auf den Diagonalen
\\$g(D,|W|)=g(D)$, da es sonst schnelelre Diffusion bei einer konstanten Kraft gibt
\\$g(D)=D/\Delta x^2$ durch Vergleich mit freier Diffusion
\\Früher hatte ich $e^{\beta W_i} + F_0$
\section{Binärbaum}
  Das gilt nur für $x_0>0$
\\Man kann das Stufenpotential verifizieren, da es die FPGl und die beiden Stetigkeitsbedingungen erfüllt
\section{Propagator im allgemeinstmöglichen Fall}
  $p(x,t)$ und $F(x)$ sind nur innerhalb einer $x$-Periodie definiert und nicht periodisch.
\\Man kann auch $f_i(z,\tau)$ machen, dass passt aber nicht zu den Anfangsbedingungen.
\\Wenn man beide Anfangsbedinungen hat geht das auf jeden Fall, wenn man nur eine hat macht man folgendes:
\\Umstellen, Ableiten, zwei mal einsetzen, Integrieren
\\Sagen, dass die Integrale zwar keien Funktionsbasis haben, aber es immer ein bestimmter Typ bleibt, sagen dass man das pifi integral bilden kann
\section{Respecial}
  Sagen, dass ob dieses $h(W_r)$ und dieses $1-h(W_r)$ aus dem Fall mit dem Binärbaum sind
  
  \rech
  Terme erklären, der $f_r'(x_r\pm z)$ Term ist der Term der durch Diffusion kommt, der $f_r(x_r\pm z)$ Term ist der Term der dadurch kommt, dass die Kraft den Gauss verschiebt. Evtl. das pifi integral hier nochmal hinschreiben und den $(x-z-\mu Ft)^2$ Teil ausmultiplizieren
  \enrech
\fi
\section{Intro}
%Der Titel meiner Bachelorarbeit ist ``Getriebene Langevin-Dynamik im Stufenpotential'', aber ``Lösungsverfahren einer Differentialgleichung'' trifft es wahrscheinlich besser, da wir im Folgenden versuchen eine Differentialgleichung zu lösen, bzw. ein Lösungsverfahren hierfür zu finden.\\
Ich habe mich in meiner Bachelorarbeit mit der getriebenen Langevin-Dynamik in einem Stufenpotential auseinander gesetzt.\\
Zunächst will ich die Aufgabenstellung definieren, dann unseren Ansatz nennen ...todo
\section{Definition des Problems}
%Hier am zweiten Institut für theoretische Physik befassen wir uns unter anderem mit brownscher Bewegung von kolloidalen Teilchen. %Für ein Teilchen, dass sich in einer Dimension bewegen kann gilt (je nachdem wie )
Angenommen wir haben Teilchen, das sich in einer Dimension bewegen kann. Und dieses Teilchen ist von einem Fluid umgeben, dass das Teilchen bremst, aber auch zu stochastischen Bewegungen anregen kann. Und außerdem gibt es noch eine treibende Kraft $F(x)$. Dann gilt (u.u.) die Fokker-Planck-Gleichung. $p(x,t)$ ist die Wahrscheinlichkeit zur Zeit $t$ das Teilchen am Ort $x$ zu finden und $F$ ist unsere treibende Kraft. $j$ nennt man den Wahrscheinlichkeitstrom, $\mu$ die Beweglichkeit und $D$ die Diffusionskonstante. $\mu$ ist auch durch $\beta D$ gegeben und $\beta$ ist wie immer definiert. Man kann jetzt versuchen für gegebene $F(x,t)$ und gegebene Anfagnsbedingungen $p(x,0)$, $p(x,t)$ zu berechnen.\\%43
Wir wollen dies gerade für diese Kraft versuchen Wir betrachten das ganze mit oder ohne periodsche Randbedingungen. Wenn wir periodische Randbedingungen haben, dann sind bei uns die Funktionen die von $x$ abhängig sind, also u.a. $F(x)$ und $p(x,t)$, nicht periodisch, sondern nur innerhalb eine Periode definiert. Diese Periode geht von $x_1$ bis $x_{m+1}$. Wenn das Teilchen diese Periode auf der einen Seite verlässt, kommt es auf der anderen Seite wieder rein. Wenn wir keine periodischen Randbedingungen betrachten ist $x_1=-\infty$ und $x_{m+1}=\infty$. Die beiden Sachen hier verschwinden im Allgemeinen nicht, falls das irgendjemand glaubt.\\
%Wir definieren $p(x,t)$ Abschnittsweise
Wir zerlegen $p(x,t)$ in mehrere Abschnitte, zwischen denen die $\delta$-Funktionen der Kraft liegen. Für die Lösung gibt es vier Bedingungen: Zum einen muss die Fokker-Planck-Gleichung in den einzelnen Abschnitten erfüllt werden, zum anderen gibt es Stetigkeitsbedingungen von $j(x,t)$ und $p(x,t)e^{\beta V(x)}$ und diese Stetigkeitbedingungen gelten insbesondere auch da wo sich zwei Abschnitte berühren. $r=l+1$ ist die ``normale'' Stetigkeitbedingung und $r=1,l=m$ ist die periodische Randbedingung / Stetigkeitsbedingung. Man beachte, dass das jeweils unendlich viele Gleichungen sind, da das für alle Zeiten gilt. Außerdem muss natürlich die Anfangsbedingung erfüllt sein.
\section{Ansatz}
Als Ansatz wählen wir das hier. %Der rechte Term ist gerade die Lösung der Fokker-Planck-Gleichung für eine konstante Kraft $F_0$, aber keine $\delta$-Funktionen in der Kraft und keine periodischen Randbedingungen.
Das ist übrigends gerade die Lösung der Fokker-Planck-Gleichung für eine konstante Kraft $F_0$, ohne $\delta$-Funktionen in der Kraft, ohne periodischen Randbedingungen und mit der Anfangsbedingung, dass das hier ($f_i(z)e^{\beta F_0 z/2}$) gerade $p(x,0)$ ist. Diese Bedingung, dass under $p$ in jedem Abschnitt die Fokker-Planck-Gleichung erfüllen muss, haben wir damit schon erfüllt und zwar unabhängig davon was $f_i(z)$ ist. Wir müssen jetzt nur noch $f_i(z)$ so bestimmen, dass die anderen drei Bedingungen erfüllt sind.\\%Anfangsbedingung von $p$ und die Stetigkeitbedingung von $j$ und $pe^{\beta V}$ erfüllt ist.
%7:30
\section{Hauptrechnung}
Die Anfangsbedingung wird zu dem hier, denn die obere Gleichung ist für $t=0$ gerade $f_i(z)e^{\beta F_0 z/2}$. Wir erhalten aber $f_i(z)$ nur in diesem Bereich, denn $p=p_i$ gilt nur in diesem Bereich.\\
Diese beiden Stetigkeitsbedingungen werden zu zwei Gleichungen, die wir als die Verbindungsgleichungen bezeichnen. Die Stetigkeitsbedingungen gelten für alle Zeiten $t$ und die Verbindungsgleichungen gelten für alle $z$. Ich will die hier Stelle noch nicht hinschreiben, wichtig ist nur, dass in der ersten Verbindungsgleichung nur diese vier Funktionen vorkommen und in der zweiten Verbindungsgleichungen nur diese vier Funktionen und deren Ableitungen. Es kommt in keiner der beiden Gleichungen noch ein anderes $f$ an einer anderen Stelle vor. Wir betrachten diese vier Funktionen als vier verschiedene Funktionen in $z$. Wenn wir zwei dieser Funktionen kennen, sind die Verbindungsgleichungen zwei gekoppelte lineare Differentialgleichungen erster Ordnung. Die kann man entkoppeln und brauch dann nur noch einen Anfangswert um eine Funktion berechnen.\\
%9:30
Wir haben das auch in diesen beiden wunderschönen Abbildungen dargestellt. Wir sehen hier die verschieden $f_i$ Funktionen. Hier ist $m=4$, deshalb haben wir vier verschiedene $f_i$'s. Die $z$-Achse steigt von links nach rechts, an den senkrechten Striche ist $z=x_1$, $z=x_2$ und so weiter. Das hier ist mit periodischen Randbedingungen, die Periode geht von $x_1$ von $x_5$. Der Grund wieso die vertikalen Striche an einigen Stellen dick markiert ist, ist, dass es z.B. Verbindungsgleichungen gibt in denen $f_3(x_4\pm z)$ und $f_4(x_4\pm z)$ vorkommt, aber keine in denen $f_1(x_4\pm z)$ und $f_2(x_4\pm z)$ vorkommt. Ich habe ja vorhin gesagt, dass wir, wenn wir zwei dieser vier Funktionen kennen und einen weiten Anfangswert eine weitere Funktion ausrechnen können. Genau das ist hier dargestellt, wenn wir die blauen Bereiche kennen, können wir die roten Bereiche bestimmen. Das ist hier beispielhaft für die Verbindungsgleichungen um $x_2$ die $f_1$ und $f_2$ verknüft gezeigt, es funktioniert aber natürlich auch Analog mit $f_2$ und $f_3$ oder $f_3$ und $f_4$ oder $f_4$ und $f_1$. Diese Rechnungen nennen wir übrigends den $\hat S_{i\pm}$-Operator. Jetzt stellt sich die Frage, was man damit anfangen kann.\\
%#TODO: Erklären das das mit allen rationale verhältnissen funktioniert.
Wir machen mal die Beschränkung, dass der Abstand zwischen zwei $x_i$'s immer gleich. Es funktioniert zwar prinzipiell alles auch ohne diese Beschränkung, aber mit dieser ist es ein bisschen hübscher. Falls ihr euch noch erinnert, kennen wir aufgrund der Anfangsbedingung $f_i$ in den fett schwarz markierten Bereichen hier. Mithilfe der $\hat S_{i\pm}$-Operatoren, können wir jetzt aus den schwarzen Bereichen, die blauen Bereiche berechnen. Wenn man die $\hat S_{i\pm}$-Operatoren nochmal anwendet, erhält man dann aus den blau markierten Bereichen die rot markierten Bereiche. Wenn man dies unendlich oft macht, kennen wir jedes $f_i$ auf ganz $\mathbb R$. Ich hab das hier für den Fall gezeigt, dass es periodische Randbedingungen gibt, dass funktioniert aber auch sehr ähnlich auch ohne periodische Randbedingungen\\ %TODO: Zeigen, wie das funktiert
Dann können wir unsere $f_i$'s hier einsetzten und sind damit fertig. Man kann zeigen, dass das alle Bedingungen erfüllt und das unsere eindeutige Lösung ist.\\
\section{Reines Stufenpotential $F_0=0$}
Wir haben jetzt ne allgemeine Lösung, allerdings müssen wir dafür einen Operator in dem ein Integral vorkommt unendlich oft anwenden. Das ist doof. Falls $F_0=0$ ist, wird das alles ein bisschen einfacher.\\
Ihr erinnert euch hoffentlich noch an die Verbindungsgleichugnen die ich euch nicht sagen wollte.\\
Die sehen so aus. Wenn wir jetzt $F_0=0$ setzen, dann erhalten wir...\\
...die oberen beiden Gleichungen hier. Wenn man die zweite Gleichung integriert, erhält man das hier. Das sind zwei lineare Gleichungen und es gibt vier unbekannte. Folglich kann man, wenn man zwei kennt, die anderen beiden ausrechnen. Das ist jetzt keine Differentialgleichung mehr, die Lösung beinhalten also kein Integral sondern ist nur diese 2x2 Matrix-Vektor Multiplikation.\\
Ihr erinnert euch hoffentlich noch an dieses Bild.\\
Wenn $F_0=0$ ist, haben wir hingegen dieses Bild. Wir müssen nur die blauen PUNKTE kennen um die roten PUNKTE zu berechnen.\\
Folglich wird auch aus diesem Bild das wir schon kennen...\\
...dieses Bild hier. Die Schwarzen Punkte kennen wir aus den Anfangsbedingungen, aus den schwarzen Punkten berechnen wir die blauen, aus den blauen die roten und so weiter. Das Funktioniert für beliebige Abstände zwischen den fett markierten vertikalen und den schwarzen Kreuzen hier. Wir bekommen also auch wieder jedes $f_i$ auf ganz $\mathbb R$. Wenn die Anfangsbedingung eine $\delta$-Funktion ist, sind diese bereiche dazwischen automatisch null. Die Rechenschritte schwarz nach blau und blau nach rot sind nur Matrix Vektor Multiplikationen der Dimension $m$. Und das sind auch noch Bandmatrizen. Die sind folglich sehr effizient. Wenn wir die exakte Lösung für haben wollen, brauchen wir $f_i$ von $-\infty$ bis $\infty$, wir brauchen also immer noch unendlich viel Rechenzeit. Wenn wir aber $f_i$ nur in einem endlichen Bereich um $x$ berechnen, so haben wir schon eine Kurzzeitnäherung, denn $f_i$ ist ja gerade diese Schein-Anfangsbedingung, und die Wahrscheinlichkeit das etwas von weit außen sich nach innen bewegt ist klein. Wir haben also ein effizientes Verfahren für Stufenpotentiale gefunden. Das ist auch deshalb interessant, denn man kann jede Funktion durch ausreichend viele Stufen annähern. Wir haben also ein allgemeines Simulationsverfahren gefunden, dass evtl. Effizienter ist als bisherige Verfahren.\\
Dieses Verfahren haben wir mit einem bekannt richtigen Verfahren verglichen. Das schwarze ist die bekantn richtige numerische Lösung, in der Ordnung 0 haben wir nur die schwarzen Kreuze verwendet, in der Ordnung 1 haben wir die schwarzen und die blauen verwendet und in der Ordnung 2 haben wir die schwarzen, blauen und roten verwendet. Man sieht, dass das eine Kurzzeitnäherung ist und man sieht, dass die höheren Ordnungen besser sind.


\end{document}